\label{sec:Grundlagen}

\subsection{Passwort-Leaks}
\label{subsec:PasswortLeaks}

Ein gutes Passwort hilft jedoch wenig, wenn das System auf der anderen Seite die Benutzerdaten nicht ausreichend sichert. Jede Webseite sollte daher Passwörter in seiner Datenbank mit einem guten kryptologischen Hash-Algorithmus (meist eine mathematische Funktion, welche kollisionsresistent und nicht invertierbar sein soll) hashen. Damit im Falle eines Leaks oder Eindringen in das System die Passwörter nicht zurückführbar sind, soll an die Passwörter eine zufällige und für jeden Benutzer einzigartige Zeichenfolge angehängt werden (Salt). Diese werden dann zusammen zu einem einzigen Hash gehasht. Dies erschwert den Angreifern selbst mit Wissen des Hashes das Passwort herauszufinden. \\
\\
Trotzdem kommt es immer wieder zu Leaks, in denen unverschlüsselte Datenbanken von Webseitenbetreibern angegriffen und geklaut werden. Diese können neben Benutzernamen und Passwörter oft auch sehr persönliche Informationen beinhalten, wie Adressen oder Kreditkarten. Viele dieser Leaks werden in zahlreichen Datenbanken gesammelt, sodass einer der größten entdeckten Datenbanken\cite{billionpw} rund 1,4 Milliarden Datensätze mit Benutzernamen und unverschlüsselten Passwörtern beherbergt. Die Gründe für solche Passwort-Leaks können vielzählig sein. Es kann sich dabei um Sicherheitslücken, veraltete Software oder an einer fehlerhaften Implementation\cite{equifax} handeln. Das Hauptproblem ist allerdings, dass die meisten Webseiten die Passwörter ihrer Benutzer unzureichend oder gar nicht verschlüsseln, wie das Papier \textit{Half a Century of Practice: Who is Still Storing
Plaintext Passwords?}\cite{plaintext} von Erick Bauman, Yafeng Lu und Zhiqiang Lin aufzeigt. Sie zeigen, dass zum Zeitpunkt ihres Papiers im Jahre 2014 elf der 500 am häufigsten besuchten Webseiten noch Klartext-Passwörter speicherten. Unter den \enquote{conference submission sites} fanden sie rund 100 Fälle, in denen Passwörter unverschlüsselt behandelt wurden. Den Fall der unzureichenden Verschlüsselung machen wir uns im folgenden Absatz zunutze.

\subsection{LinkedIn-Leak}
\label{subsec:LinkedIn}

LinkedIn\cite{linkedinabout} wurde 2002 gegründet und ist ein soziales Netzwerk für Geschäftskontakte und gehört derzeit mit über 467 Millionen Benutzern zur größten seiner Art. Es ist weltweit bekannt und gehört laut Alexa\cite{alexastats} zu den 25 weltweit meistbesuchten Internetseiten. Seit Dezember 2016 ist das soziale Netzwerk ein Teil von Microsoft. Im Mai 2016 wurden im \enquote{Dark Net} Datensätze\cite{forbesleak} zu diesem Leak angeboten. Dieser Datensatz stammt von einem Datendiebstahl aus dem Jahre 2012 und beinhaltet über 160 Millionen Datensätze. Relativ schnell wurde dieser Datensatz auch frei verfügbar angeboten. Das Besondere an diesem Leak ist einerseits die Anzahl der Datensätze, die eine gute Grundlage für Detailanalysen innerhalb der Länder liefert. Zudem wurden die Passwörter nur mittels SHA-1 gehasht und nicht gesalzen. Somit lassen sich die meisten Passwörter relativ einfach in Klartext zurückverfolgen. Quelle für diesen Datensatz war die Webseite TheCthulhu\cite{thecthulhu}, welche den originalen Datensatz frei verfügbar zum Download anbot.

\subsection{Beschaffung und Bereinigung der Datenbank}
\label{subsec:Datenbank}

Der Datensatz besteht aus mehreren (rund 30) .txt-Dateien, wobei man diese in drei Kategorien einteilen kann.
\begin{itemize}[noitemsep]
\item SQL-Insert-Statements von allen E-Mails und deren ID im Format: \newline INSERT INTO('max.mustermann@email.de','12345678'); \newline
\item E-Mails und Hashes im Format: \newline max.mustermann@email.de:8ccf2555bbcd5a31f2b99f0595d5b80b2f3da9c \newline
\item ID und Hashes im Format: \newline 12345678:8ccf2555bbcd5a31f2b99f0595d5b80b2f3da9cc \newline
\end{itemize}
Problematisch war, dass die .txt-Dateien nicht uniform formatiert waren und einige Anmerkungen in den Dateien hatten. Doch dies wurde durch kleine Säuberungsprozesse und manueller Bereinigung gelöst. Es wurde ein lokaler SQL-Server aufgesetzt und die Dateien mittels BULK INSERT-Statements importiert. Die Datensätze wurden dann miteinander verschmolzen, wobei IDs ohne zugehörige E-Mail und Duplikate mit identischen Passwörtern gelöscht wurden. E-Mails mit mehreren verschiedenen Passwörtern wurden beibehalten, da für uns keine Möglichkeit bestand zu erfahren, welches Passwort das Aktuellste war. Diese Strategie liefert uns sogar mehr Daten, da mehrere Passwörter von einem Benutzer trotzdem von der gleichen E-Mail und daher der gleichen TLD entstammen und daher miteinzubeziehen sind. Dies zeigt aber auf, dass entweder LinkedIn auch alte Passwörter noch speicherte, oder dass der Leak aus zeitlich verschiedenen Angriffen kommt. Für weitere Berechnungen werden die Datensätze nach der Top-Level-Domain der E-Mail aufgeteilt, sodass wir uns auch auf einzelne TLDs spezialisieren können.

\subsection{Überblick und Merkmale}
\label{subsec:Überblick}

Nachdem der Datensatz für alle weiteren Analysen erstellt wurde, können bereits erste Analysen erstellt werden, so dass wir uns einen Überblick machen können. Insgesamt beinhaltet der Leak 159.013.020 Datensätze, wobei allerdings 46.733.886 Datensätze einen invaliden (nicht SHA-1 konform oder leer) Hash beinhalten und somit unbrauchbar für uns sind. Deshalb werden sie aus der Datenbank entfernt und wir arbeiten somit mit \textBF{112.279.134 Datensätzen}. 

\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{Media/top10.png}
\captionof{figure}{Top 10 und ausgewählte TLD als Kuchendiagramm}
\label{tbl:top10pie}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|lrrr|c|}
\hline
TLD  & Anzahl & Anteil am Datensatz & Anteil des Landes & Beschreibung\\ \hline
.com & 79.542.863 & 70,84\% & - & Kommerziell \\
.net & 6.783.418  & 6,04\% & - & International \\
\textBF{.uk}  & \textBF{2.632.735}  & 2,34\% & 4,01\% & Vereinigtes Königreich \\
\textBF{.fr}  & \textBF{2.066.944} & 1,84\% & 3,08\% & Frankreich \\
.edu & 1.979.426  & 1,76\% & - & Universitäten \\
\textBF{.br}  & \textBF{1.927.952}  & 1,72\% & 0,92\% & Brasilien \\
\textBF{.it}  & \textBF{1.538.641} & 1,37\% & 2,54\% & Italien \\
\textBF{.in}  & \textBF{1.443.057} & 1,29\% &  0,11\% & Indien \\
.org & 1.421.836 & 1,27\% & - & Organisationen \\
\textBF{.nl} & \textBF{1.173.567} & 1,05\% & 6,82\% & Niederlande \\ \hline
... & ... & ... & ... & ... \\
\textBF{.de} & \textBF{732.029} & 0,65\% & 0,88\% & Deutschland \\
\textBF{.ch} & \textBF{202.149} & 0,18\% & 2,40\% & Schweiz \\
\textBF{.at} & \textBF{74.069} & 0,07\% & 0,84\% & Österreich \\
... & ...     & ... & ... & ... \\
.cn & 227.535 & 0,20\% & 0,02\% & China \\
.jp & 87.686  & 0,08\% & 0,07\% & Japan \\
.kr & 43.204  & 0,04\% & 0,08\% & Südkorea \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Top 10 und ausgewählte TLD}
\label{tbl:top10}
\end{table}

~ \newpage

Wie Tabelle \ref{tbl:top10} und Abbildung \ref{tbl:top10pie} zeigen, kommen über 70\% der Passwörter von \enquote{.com}-E-Mails und sind somit für eine länderspezifische Analyse uninteressant. Daher sind die fett gedruckten TLDs für uns interessant, da diese länderspezifisch sind. Generell lässt sich sagen, dass der Gesamtanteil an länderspezifischen TLDs mit <20\% relativ gering ist, was sich negativ auf unser Experiment auswirken könnte. Die Länder mit den häufigsten E-Mail-Adressen sind Großbritannien, Frankreich und Brasilien. Wobei der komplette deutsche Sprachraum ('.de','.ch','.at') mit rund einer Million Datensätzen unter den Häufigsten dabei ist. Eine Analyse für den ostasiatischen Raum ist aufgrund der geringen Datenmenge (<0,5\%) eher ungeeignet. Wie man aus den Daten entnehmen kann, ist LinkedIn im ostasiatischen Raum relativ unbekannt. Mit Benutzeranteilen innerhalb der Länder von unter 0,1\% lässt sich daraus schließen, dass jene Länder eher an lokalen oder anderen sozialen Netzwerken interessiert seien. Im Allgemeinen ist der Benutzeranteil eines Landes sehr unterschiedlich. Während Niederlande einen relativ hohen Wert von fast 7\% erreicht, pendeln sich (mit Ausnahme der Schweiz (2,40\%)) die deutschsprachigen Länder bei rund ~0,85\% ein. Auch erwähnenswert ist der höhere Anteil in Industrienationen (Frankreich, Vereinigtes Königreich, Italien) im Vergleich mit Schwellenländern (Brasilien, Indien) 